%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Capitolo 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Codici perfetti}

\begin{defin}
Diremo che un codice $C$ di lunghezza $n$ e distanza $d=2t+1$ è \textit{perfetto} se vale l'uguaglianza
nell'equazione \eqref{eq49}.
\end{defin}

Fissato $r\geq 2$ consideriamo $n=2^r-1$. Sia $H$ la matrice le cui righe sono tutte le parole
non nulle di lunghezza $r$. Ne segue che le righe di $H$ sono $2^r-1$.

\begin{ese}\label{es1}
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Un codice che ha $H$ come matrice controllo di parità si dice codice di Hamming.
In questo caso $H\in\mathbb{K}^{2^r-1,r}$. Calcoliamo la distanza di tale codice.
\begin{displaymath}
\mbox{d}=\min\{k:\mbox{in }H\mbox{ ci sono }k\mbox{ righe l.d.}\}.
\end{displaymath}
Esistono due righe in $H$ linearmente dipendenti? No, poiché in $H$ non ci sono
due righe uguali. Esistono tre righe in $H$ linearmente dipendenti? Sì, basta scegliere
come terza riga la somma delle prime due. Quindi la distanza in un codice di Hamming
è $3$.
\end{ese}

\begin{oss}
I codici di Hamming sono perfetti.
\end{oss}

Sia $G$ la matrice generatrie di un codice $C$. La matrice generatrice del codice esteso
da $C$ è
\begin{displaymath}
G^\star=(G,\ve{b})
\end{displaymath}
con $\ve{b}$ vettore colonna, dove $\ve{b}_i$ è $1$ se il peso della riga $i$-esima di
$G$ è dispari, mentre è $0$ in caso contrario.

\begin{defin}
Sia $G\in\mathbb{K}^{k,n}$ una matrice generatrice del codice $C$ ($\mbox{dim}C=\mbox{rk}G=k$).
Se $G$ è della forma seguente
\begin{displaymath}
G=(I,A),\hspace{2mm}I\in\mathbb{K}^{n,n}
\end{displaymath}
si dirà in forma standard.
\end{defin}

\begin{ese}
La matrice
\begin{displaymath}
G=\left[\begin{array}{ccccc}
0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
non si può portare in forma standard.
\end{ese}

\begin{defin}
Un codice $C$ che possiede una matrice generatrice in forma standard si dirà
\textit{sistematico}.
\end{defin}

In questo caso l'informazione inviata codificando la parola mediante $G$ in forma
standard è contenuta nelle prime $k$ cifre:
\begin{displaymath}
(x_1,\dots,x_k)\cdot G=(x_1,\dots,x_k,y_{k+1},\dots,y_n)
\end{displaymath}

\begin{defin}
Due codici $C,C'\in\mathbb{K}^n$ si dicono \textit{equivalenti} se esiste una 
permutazione $\sigma:\{1,\dots,n\}\rightarrow\{1,\dots,n\}$ tale che
\begin{displaymath}
\sigma{C}=C'
\end{displaymath}
\end{defin}

Considerata una parola $(x_1,\dots,x_n)$ una permutazione è del tipo
\begin{displaymath}
\sigma(x_1,\dots,x_n)=(x_{\sigma(1)},\dots,x_{\sigma(n)}).
\end{displaymath}

\begin{ese}
Consideriamo il codice lineare $C=\{000,001,010,110\}$. Un codice equivalente è
\begin{displaymath}
C'=\{000,100,010,011\}
\end{displaymath}
\end{ese}

\begin{oss}
Codici equivalenti hanno stessa dimensione e distanza.
\end{oss}

\begin{defin}[Codice di Golay esteso]
Un codice di Golay esteso, che indichiamo con $C_{24}$, è un codice generato dalla
matrice $G=(1,B)\in\mathbb{K}^{12,24}$ tale che $\mbox{dim}C_{24}=12$ e la lunghezza di
$C_{24}$ è $24$. La matrice $B$ è la seguente.
\begin{equation}\label{eqgolay}
B=\left[\begin{array}{cccccccccccc}
1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 
\end{array}\right]
\end{equation}
\end{defin}

Una matrice controllo di parità del codice esteso $C_{24}$ è
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{c}
B\\
I
\end{array}\right].
\end{displaymath}
Vale
\begin{displaymath}
G\cdot H=(I,B)\cdot
\left[\begin{array}{c}
B \\
I
\end{array}\right]=\ve{0}
\end{displaymath}

Un'altra matrice controllo di parità è
\begin{displaymath}
H'=\left[\begin{array}{c}
I\\
B
\end{array}\right].
\end{displaymath}

Questo è possibile perché
\begin{displaymath}
B={}^tB
\end{displaymath}
e quindi
\begin{equation}\label{eq51}
B\cdot{}^tB=B\cdot B=\ve{1}
\end{equation}

Avremo
\begin{displaymath}
G\cdot H'=(I,B)\cdot
\left[\begin{array}{c}
I \\
B
\end{array}\right]=
I+B\cdot {}^tB=I+B\cdot B=I+B^2=I+I=\ve{0}.
\end{displaymath}

Anche la matrice $G'=(B,I)$ è una matrice generatrice di $C_{24}$. Per verificare
che $G'$ è una matrice generatrice di $C_{24}$ è sufficiente verificare che
$G'\cdot H=\ve{0}$ oppure $G'\cdot H'=\ve{0}$.

Inoltre $C_{24}$ è autoduale, quindi $C_24$ coincide con il proprio duale. Ovvero
vale 
\begin{equation}\label{eq52}
C^{\bot}_{24}=C_{24}
\end{equation}

La distanza di $C_{24}$ è $8$. $C_{24}$ è un codice $3$-correttore.
\vspace{4mm}

Dimostriamo che il codice $C_{24}$ ha distanza $8$.

Passo 1. Dimostriamo che il peso di ogni parola di $C_{24}$ è un multiplo di $4$. Nella matrice
$G$ tutte le righe hanno un peso multiplo di $4$. Dall'osservazione che le righe di $G$ sono 
ortogonali segue che il numero di posti in cui le due righe hanno entrambe degli $1$ è pari.

Siano, infatti, $\ve{r}_i,\ve{r}_j$ due righe di $G$, segue che

\begin{displaymath}
\mbox{wt}(\ve{r}_i+\ve{r}_j)=\mbox{wt}(\ve{r}_i)+\mbox{wt}(\ve{r}_j)-2(2x)
\end{displaymath}

dove $x$ è il numero di posizioni in cui i bit $1$ delle due parole si sovrappongono.
Siano ad esempio $\ve{r}_i=(0111010),\ve{r}_j=(1110001)$, le due parole sono tali che i bit $1$
si sovrappongono nelle posizioni $1$ e $2$.

\begin{displaymath}
\begin{gathered}
0\hspace{2mm}\bm{1}\hspace{2mm}\bm{1}\hspace{2mm}1\hspace{2mm}0\hspace{2mm}1\hspace{2mm}0 \\
1\hspace{2mm}\bm{1}\hspace{2mm}\bm{1}\hspace{2mm}0\hspace{2mm}0\hspace{2mm}0\hspace{2mm}1 
\end{gathered}
\end{displaymath}

Quindi sommando due qualunque parole della matrice $G$ si ottiene ancora una parola il cui
peso è un multiplo di $4$. Procedendo per induzione sommiamo tre parole di $G$.

\begin{displaymath}
\ve{r}_i+\ve{r}_j+\ve{r}_k=(\ve{r}_i+\ve{r}_j)+\ve{r}_k
\end{displaymath}

In questo caso $\ve{r}_i+\ve{r}_j$ è di peso multiplo di $4$ ed è quindi ancora ortogonale
a $\ve{r}_k$. Quindi per lo stesso ragionamento fatto in precedenza anche $\ve{r}_i+\ve{r}_j+\ve{r}_k$
ha peso che è un multiplo di $4$. Da un semplice sguardo alle righe di $G$ segue che la distanza
di $C_{24}$ deve essere $4$ oppure $8$.

Passo 2. Supponiamo che $\ve{v}\in C_{24}$ sia tale che $\mbox{wt}(\ve{v})=4$ (vogliamo dimostrare
che tale parola non può esistere). Esisteranno $\ve{u}_1,\ve{u}_2\in\mathbb{K}^{12}$ tali che
$\ve{v}=\ve{u}_1(I,B)$ e $\ve{v}=\ve{u}_2(B,I)$. Se $\mbox{wt}(\ve{v})=4$ segue necessariamente che
$\mbox{wt}(\ve{u}_1)\leq 2$ oppure $\mbox{wt}(\ve{u}_2)\leq 2$. Supponiamo che 
$\mbox{wt}(\ve{u}_1)\leq 2$ allora $\ve{u}_1\cdot G$ è la somma di al più due righe di $G$.
Poiché tutte le righe di $G$ hanno peso $8$ oppure $12$ segue che $\mbox{wt}(\ve{u}_1)=2$.
A questo punto basterà controllare che la somma di due qualunque parole di $G$ ha peso $\geq 8$.
Ne segue che \textit{non} possono esistere parole di peso $4$ in $C_{24}$. 
\vspace{4mm}

Decodifica di $C_{24}$. Sia $\ve{w}\in\mathbb{K}^{24}$ la parola ricevuta.
Sia $\ve{v}\in\mathbb{C}_{24}$ tale che $\mbox{d}(v,w)=\mbox{min}\{\mbox{d}(\ve{x},\ve{v}):x\in\mathbb{C}_{24}\}$.
Sia $\ve{u}\in\mathbb{K}^{24}$ tale che $\ve{v}+\ve{u}=\ve{w}$. Se $\mbox{wt}(\ve{u})\leq 3$ saremo
in grado di correggere l'errore. Sia $\ve{u}=(\ve{u}_1,\ve{u}_2)$ con $\ve{u}_1,\ve{u}_2\in\mathbb{K}^{12}$.
Poiché stiamo supponendo che $\mbox{wt}(\ve{u})\leq 3$ ne segue che $\mbox{wt}(\ve{u}_1)\leq 1$
oppure $\mbox{wt}(\ve{u}_2)\leq 1$.

Sia $\ve{s}_1=\ve{w}\cdot
\left[\begin{array}{c}
I \\
B
\end{array}\right]$ una sindrome.

Avremo
\begin{displaymath}
\ve{s}_1=\ve{w}\cdot
\left[\begin{array}{c}
I \\
B
\end{array}\right]
=\ve{u}\cdot
\left[\begin{array}{c}
I \\
B
\end{array}\right]
=[\ve{u}_1,\ve{u}_2]\cdot
\left[\begin{array}{c}
I \\
B
\end{array}\right]
=\ve{u}_1+\ve{u}_2B.
\end{displaymath}

Se $\mbox{wt}(\ve{u}_2)\leq 1$ allora $\mbox{wt}(\ve{u}_2)=0$ oppure $\mbox{wt}(\ve{u}_2)=1$.

Se $\mbox{wt}(\ve{u}_2)=1$ allora $\ve{s}_1=\ve{u}_1+\ve{0}\cdot B=\ve{u}_1$ da cui
$\mbox{wt}(\ve{s}_1)=\mbox{wt}(\ve{v}_1)\leq 3$. 

Se $\mbox{wt}(\ve{u}_2)=1$ allora $\ve{s}_1=\ve{u}_1+\ve{u}_2\cdot B=\ve{u}_1+\ve{r}_i$, dove
$\ve{r}_i$ è la $i$-esima riga di $B$, da cui $\mbox{wt}(\ve{v}_1)\leq 2$. In tal caso la sindrome
$\ve{s}_1$ è una riga di $B$ con al più due bit scambiati.

\begin{oss}
Poiché $B^2=I$ segue che
\begin{displaymath}
\ve{s}_1=\ve{u}_1+\ve{u}_2\cdot B
\end{displaymath}
e
\begin{displaymath}
\ve{s}_2=\ve{u}_1\cdot B+\ve{u}_2=(\ve{u}_1+\ve{u}_2\cdot B)=
\ve{u}_1\cdot B+\ve{u}_2\cdot B^2=\ve{u}_1\cdot\ve{u}_1\cdot B+\ve{u}_2
\end{displaymath}
\end{oss}

Procedura di decodifica.

\begin{itemize}
\item Calcoliamo la sindrome $\ve{s}=\ve{w}\cdot\left[
\begin{array}{c}
I \\
B
\end{array}\right]$.
\item Se $\mbox{wt}(\ve{s})\leq 3\Rightarrow\ve{u}=(\ve{s},\ve{0})$.
\end{itemize}
Altrimenti
\begin{itemize}
\item Se $\mbox{wt}(\ve{s}+\ve{r}_i)\leq 2$ per qualche riga di $B\Rightarrow\ve{u}=[\ve{s}+\ve{r}_i,\ve{e}_i]$.
\end{itemize}
Altrimenti
\begin{itemize}
\item Calcoliamo $\ve{s}_2=\ve{s}B$.
\item Se $\mbox{wt}(\ve{s}B)\leq 3\Rightarrow\ve{u}=[\ve{0},\ve{s}B]$.
\end{itemize}
Altrimenti
\begin{itemize}
\item Se $\mbox{wt}(\ve{s}B+\ve{r}_i)\leq 2$ per qualche riga della matrice $B\Rightarrow
\ve{u}=[\ve{e}_i,\ve{s}B+\ve{r}_i]$.
\end{itemize}

Sia $C\in\mathbb{K}^n$ un codice lineare di lunghezza $n$, la "proiezione" $i$-esima
$\pi:\mathbb{K}^n\rightarrow\mathbb{K}^{n-1}$ trasforma il codice $C\in\mathbb{K}^n$ in un
codice lineare $\pi_i(C)\in\mathbb{K}^{n-1}$ nel seguente modo.

\begin{displaymath}
\pi_i(x_1,\dots,x_i,x_{i+1},\dots,x_n)=(x_1,\dots,x_{i+1},\dots,x_n)
\end{displaymath}

\begin{ese}
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\pi_1(x,y,z,t)=(y,z,t) \\
\pi_2(x,y,z,t)=(x,z,t)
\end{gathered}
\end{displaymath}
\end{ese}

\begin{defin}[Codice di Golay]
Il codice di Golay $C_{23}$ ha lunghezza $23$ e si ottiene dal codice di Golay esteso eliminando l'ultimo
bit di ogni parola di $C_{24}$.
\end{defin}

Ovviamente la matrice generatrice $G$ di $C_{23}$ è la matrice $G=(I,\hat{B})$ dove 
$\hat{B}\in\mathbb{K}^{12,11}$ è ottenuta dalla matrice \eqref{eqgolay} eliminando
l'ultima colonna.
$\mbox{dim}C_{23}=12$.
$C_{23}$ ha distanza $7$.
$C_{23}$ può correggere tutti gli errori di peso al più $3$.
È una facile verifica dimostrare che il codice di Golay è perfetto.

Decodifica di $C_{23}$. Sia $\ve{w}$ la parola ricevuta, costruiamo la parola
$(\ve{w},i)=\ve{w}i$, con $i\in\{0,1\}$, dove si pone $i=0$ se il peso di $\ve{w}$
è dispari e $i=1$ se il peso di $\ve{w}$ è pari. In questo modo la parola
$\ve{w}i\notin C_{24}$ (per come abbiamo deciso di aggiungere il bit $i$). 
Utilizziamo la procedura di decodifica del codice di Golay esteso e ottenuta
la parola $\ve{v}\in C_{24}$ ne scartiamo l'ultimo bit (la parola così ottenuta
è la più vicina alla parola $\ve{w}$ che cercavamo).

Se $\ve{w}$ "arriva" senza errori, $\ve{w}i$ avrà un errore (nell'ultima posizione).

Se $\ve{w}$ "arriva" con un errore, $\ve{w}i\notin C_{24}$. Decodificando come
$(\ve{w},i)+(\ve{e}_k,0)$, dove $k=1,\dots,23$, si ottiene una parola di $C_{24}$.

Se $\ve{w}$ "arriva" con due errori bisognerà correggere tre errori nella parola
$(\ve{w},i)$ di cui uno è proprio il simbolo $i$.

Se $\ve{w}$ "arriva" con tre errori bisognerà correggere ancora tre errori in
$(\ve{w},i)$.

\vspace{5mm}

\textbf{Codici di Reed-Muller}.
Un codice di Reed-Muller di ordine $r$ e lunghezza $2^m$ si indica con
$\mbox{RM}(r,m)$ dove $r,m$ sono interi positivi tali che

\begin{displaymath}
0\leq r\leq m,\hspace{2mm}m\geq 0.
\end{displaymath}

La costruzione di tali codici si può ottenere in modo ricorsivo.

\begin{itemize}
\item $\mbox{RM}(0,m)=\{\underbrace{00\dots 0}_{2^m},11\dots 1\},\hspace{2mm}
\mbox{RM}(0,m)\subseteq\mathbb{K}^{2^m},\mbox{RM}(m,m)=\mathbb{K}^{2^m}$.
\item $\mbox{RM}(r,m)=\{(\ve{x},\ve{x}+\ve{y}):\ve{x}\in\mbox{RM}(r,m-1),
\ve{y}\in\mbox{RM}(r-1,m-1)\}$.
\end{itemize}

La matrice generatrice del codice $\mbox{RM}(r,m)$ è

\begin{displaymath}
G(r,m)=\left[
\begin{array}{cc}
G(r,m-1) & G(r,m-1) \\
0 & G(r-1,m-1)
\end{array}\right].
\end{displaymath}

$(\ve{x},\ve{x})\in\mbox{RM}(r,m)$ con $\ve{x}\in\mbox{RM}(r,m-1)$.

$(\ve{0},\ve{y})\in\mbox{RM}(r,m)$ con $\ve{x}\in\mbox{RM}(r-1,m-1)$.

\begin{ese}
$\mbox{RM}(0,1)=\{00,11\}$. Il codice ha lunghezza $2^1=2$.
\end{ese}

\begin{ese}
$\mbox{RM}(0,2)=\{0000,1111\}$.
\end{ese}

\begin{ese}
$\mbox{RM}(0,3)=\{00000000,11111111\}$.
\end{ese}

\begin{ese}
$\mbox{RM}(1,2)=\{(\ve{x},\ve{x}+\ve{y}):\ve{x}\in\mbox{RM}(1,1),\ve{y}\in\mbox{RM}(0,1)\}$.

$\mbox{RM}(0,1)=\{00,11\}$.

$\mbox{RM}(1,2)=\{0000,0101,1010,1111,0011,0011,0110,1001,1100\}$.

In termini di matrice generatrice
\begin{displaymath}
G(1,2)=\left[
\begin{array}{cc}
G(1,1) & G(1,1) \\
\ve{0} & G(0,1)
\end{array}\right]
=\left[
\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]=
\end{displaymath}
\end{ese}

\begin{oss}
$G(0,m)=(\underbrace{1\dots 1}_{2^m})$.
\end{oss}

\begin{teo}
Per il codice $\mbox{RM}(r,m)$ si ha

\begin{itemize}
\item lunghezza di $\mbox{RM}(r,m)$ è $2^m$;
\item distanza di $\mbox{RM}(r,m)$ è $2^{m-r}$;
\item dimensione di $\mbox{RM}(r,m)$ è
$\sum_{i=0}^r\binom{m}{i}=\binom{m}{0}+\dots+\binom{m}{r}$.
\end{itemize}
\end{teo}

\begin{ese}
Sia $m=3\Rightarrow\mbox{RM}(1,m)=\mbox{RM}(1,3)$. 
\begin{itemize}
\item Lunghezza di $\mbox{RM}(1,3)$ è $2^m=2^3=8$.
\item Distanza di $\mbox{RM}(1,3)$ è $2^{m-r}=2^{3-1}=2^2=4$.
\item Dimensione di $\mbox{RM}(1,3)$ è $\sum_{i=0}^r\binom{m}{i}=
\sum_{i=0}^1\binom{3}{i}=\binom{3}{0}+\binom{3}{1}=1+3=4$.
\end{itemize}
\end{ese}
Decodifica dei codici $\mbox{RM}(1,m)$. Sia $\ve{w}$ la parola ricevuta. Se $c$ è una 
parola del codice tale che $\m{d}(\ve{w},\ve{c})\leq 2$ allora $\ve{w}$ si decodifica
come $\ve{c}$.

Se $\m{d}(\ve{w},\ve{c})>6\Rightarrow \m{d}(\ve{w},\ve{c}+\ve{1})<2$ (dove $\ve{1}$ è
la parola con tutti $1$). Allora decodifichiamo $\ve{w}$ come $\ve{c}+\ve{1}$ 
(ovviamente $\ve{c}+\ve{1}\in\m{RM}$ perché $\ve{1}\in\m{RM})$.

In generale consideriamo $\m{RM}(1,m)$. La lunghezza è $2^m$, la distanza è $2^{m-r}=
2^{m-1}$, la dimensione è $\binom{m}{0}+\binom{m}{1}=1+m$. Poiché $\m{d}(C)=2^{m-1}$
riusciremo a correggere circa $2^{m-2}$ errori ($\big\lfloor\frac{2^{m-1}-1}{2}\big\rfloor$).

Se $\m{d}(\ve{w},\ve{c})<2^{m-2}$ allora si decodifica come $\ve{c}$.

Se $\m{d}(\ve{w},\ve{c})<2^m-2^{m-2}$ allora si decodifica come $\ve{c}+\ve{1}$.
